﻿<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Tatyana OEM"><rate absspeed="-4">10. Наши различные представления о бесконечности числа, продолжительности и пространственной распространенности.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Быть может, нам станет немного более понятной наша идея бесконечности и обнаружится, что она есть не что иное, как бесконечность числа, приложимая к определенным частям, ясные идеи которых есть в нашем уме, если обратим внимание на то, что мы вообще не признаем числа бесконечным, между тем как склонны считать такими продолжительность и протяженность.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Происходит это оттого, что в случае числа мы находимся, так сказать, у одного его конца: так как в числе ничто не меньше единицы, то мы останавливаемся здесь и находимся у какого-то конца; но в сложении или увеличении чисел мы не можем установить никаких пределов.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Таким образом, число подобно линии, один конец которой имеется у нас, а другой растягивается далеко за пределы всего постижимого нами.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Не то с пространством и продолжительностью.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Продолжительность мы рассматриваем как если бы линия числа была растянута в оба направления непостижимой, неопределенной и бесконечной длины.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Это ясно для всякого, кто только подумает о своем взгляде на вечность; я полагаю, всякий найдет при этом, что она есть не что иное, как эта же бесконечность числа, обращенная в обе стороны, в прошлом и в будущем, как говорят.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">При рассмотрении вечности в прошлое разве мы не делаем лишь следующее: начиная от себя, от данного времени, в которое мы находимся, мы повторяем в уме идеи годов или веков, или каких-либо других определенных частей прошедшей продолжительности, намереваясь двигаться дальше при таком прибавлении со всей бесконечностью числа?<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">При рассмотрении вечности в будущее мы точно таким же образом начинаем от себя и считаем линию числа умноженной через посредство будущих периодов, все время как и раньше растягивая эту линию.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4">Обе линии вместе и составляют ту бесконечную продолжительность, которую мы называем “вечностью” и которая кажется бесконечной при обращении нашего взора в том или другом направлении вперед или назад, потому что мы все время обращаем в этом направлении бесконечный ряд чисел, то есть возможность постоянно прибавлять еще.<silence msec="500"/></rate></voice>
<volume level="100"/><voice required="Name=IVONA 2 Maxim OEM"><rate absspeed="-4"><silence msec="500"/></rate></voice>